_3\. 格列高列七世日益增长的权力。改革努力。诺曼人。理查德的叛教和他向罗马的进军。戈特弗里德和教皇率军攻打他。新条约。艾格尼丝皇后在罗马戴上面纱。米兰战事。埃林博尔德-科塔-迈尔斯-使徒彼得斯。阿利亚德之死

格列高列七世达到了他的目的；因为亚历山大的承认挫败了德意志摄政王妄图维护宗主权的微弱企图，现在可以更有力地反击王室对教皇的要求了。同时代的人将这位了不起的僧侣与马略、西庇阿或凯撒相提并论，他们惊叹于这位来自下层阶级的强大精神，对他们来说，一个人的形象就像一个躯壳。软弱的皮埃尔-达米亚尼热衷于格列高列七世之外的教会理想，他仰望着格列高列七世这位 "神圣的撒旦"，充满了崇敬的敬畏之情；他说，他对格列高列七世的服从胜过对上帝和圣彼得的服从，事实上，他称格列高列七世为教皇本人的主神，教皇欠他一个头冠。教会紧紧抓住了这个给教会带来新生的神秘人物的召唤。

与此同时，基督教因牧师婚姻禁令而陷入了社会动荡之中。资产阶级社会的纽带被切断，目的是将众多的神职人员从人类的土壤中解放出来，使其成为一支为教皇服务的僧侣军队。教皇向不情愿的主教和司铎们掷出咒语，他们逐渐屈服，就像善变的红衣主教雨果-坎迪杜斯出于私利重新回到教会的怀抱一样。拉特兰大教堂从未如此热闹过；教皇宫殿接待了整个基督教世界的使节，主教、王公贵族、达官显贵纷纷赶来参加大公会议。罗马在克雷森特人和图斯库兰人的时代不再是基督教世界的中心，但在格列高列七世的努力下，罗马突然再次提升到世界大都市的地位。

一时之间，罗马贵族再也不敢争权夺利了；克雷森特人和图斯库拉人被打垮了；任何反抗的企图都因为害怕诺曼人和戈特弗里德而被压制住了。这位王子或他的王妃在北面控制着罗马，而诺曼诸侯则在南面充当堡垒。他们已经为教会立下了汗马功劳：第一次教皇自由选举就是由他们促成的，如果没有他们的剑，亚历山大二世也不可能在对抗卡达卢斯时站稳脚跟。因此，教皇们对这些封臣的感激之情肯定超过了对他们的感情。也许卡普亚的理查德得到的奖赏与对他的承诺不符，也许他的道路上设置了障碍；他已经知道如何巧妙地利用分裂时期，他的迅速成功使他更加大胆。他突然违背了自己的效忠誓言（1066 年），从教会的保护者变成了公开的敌人。随着霍诺留二世的倒台，坎帕尼亚伯爵和罗马人对德国的干预失去了希望，他们可能秘密召见了他。他突然渡过利利斯河，攻占了塞普拉诺，越过并摧毁了拉丁姆，在罗马附近安营扎寨，并要求将贵族的尊严据为己有；因为格列高列七世的反对者无疑已经向他许诺了这一权力。这就是诺曼人在西维塔战役后短短十三年内取得的进展！

理查德在坎帕尼亚的征服--1063 年他已出其不意地攻占了加埃塔--令德国宫廷惊恐万分，而此前卡达卢斯和本佐对他的劝谏都是徒劳的。年轻的亨利在得知理查德进军罗马之前就已经出发前往意大利；但他在奥格斯堡折返，因为戈特弗里德没有按照约定与他会合。与此同时，自诩为罗马贵族的托斯卡纳侯爵在格列高列七世的召唤下匆匆赶来。与他同行的还有他的继女，年轻的玛蒂尔德伯爵夫人，她可能是第一次进入罗马，也是第一次为教会服务。在戈特弗里德的逼近下，诺曼人撤退了；理查德投奔了卡普亚，他的儿子乔丹则在阿基诺附近的平原扎营，为敌人铺路。1067年5月，戈特弗里德在教皇和红衣主教的陪同下大举进攻阿基诺，诺曼人的覆灭似乎已成定局；但乔丹勇敢地在该城附近坚守了18天；戈特弗里德的军队饥肠辘辘，高烧不退，最后黄金终于如愿以偿地满足了聪明的诺曼人的愿望。贪婪的侯爵并非不愿意背叛罗马教廷的希望；他在阿基诺附近的圣安杰洛-迪-托迪奇桥（S. Angelo di Todici）与乔丹谈判，然后开始回程，这让教皇大失所望。当然，他已经将坎帕尼亚归还给了教会，并迫使诺曼人签订了新的封建条约，但罗马仍无法避免这些邪恶邻居的再次袭击。

这场风波过去后，格列高列七世再次能够不受干扰地推行他的计划。同年，即 1067 年，他甚至有幸看到女皇以忏悔者的身份来到罗马。亨利的母亲通过分裂分裂了基督教世界，克吕尼亚克修道士的恳求动摇了她的良知。双方在摄政问题上的争执，以及对放荡儿子影响力的丧失，让她对生活感到厌倦。被推翻的女皇身着亚麻长袍，手捧祈祷书，骑着一匹劣质的小马来到罗马。她想用头饰换取面纱；她跪在使徒墓前哭泣，并向修道士达米亚尼忏悔，达米亚尼高兴地说，示巴女王去耶路撒冷是为了学习所罗门的智慧，而阿格尼丝皇后去罗马是为了聆听渔夫的淳朴。这位虔诚的红衣主教以杰罗姆的精神劝勉这位杰出的女性；他给她写了几封信，我们现在还能读到；他向她展示了罗马皇帝们的悲剧形象，他们转瞬即逝的统治或可怕的结局告诉我们世间一切伟大的永恒，他还向她展示了她自己的丈夫，他是如何在权力的鼎盛时期从王位沉入坟墓的。然而，对于狂热分子来说，女皇在罗马的出现不仅仅是一个胜利和虔诚的教化对象；因为这位前摄政王也可以为格列高列七世服务，成为他影响亨利和德意志的政治手段。

在此期间，米兰的改革斗争再次爆发。在那里，两个大胆的人站在了罗马一边；但如果说执事阿利亚德只是热衷于推行改革，那么兰多夫的弟弟也在追求政治目的。男子汉气概的厄伦巴德-科塔是当时最重要的人物之一，他对亵渎了他婚床的富裕司铎充满了愤怒的仇恨；从耶路撒冷朝圣归来后，他想改掉这个习惯，但阿里亚德劝说他像犹大-马卡比一样手持武器为教会服务。埃勒姆博德就这样接替了他已故的兄弟兰多夫的位置；在兰佐-德-库尔特被贵族推翻后，他被米兰人民推选为督军，当时米兰似乎采用了民主宪法；他升任该城的威权统治者，并在与圭多大主教、大贵族和神职人员的英勇战斗中强势统治了该城数年。

埃林巴尔德和阿利亚德与同为米兰人的亚历山大二世是朋友，他们偶尔会去罗马商定共同的计划。教皇支持这位野心勃勃的督军的暴政，他的修道虔诚并不妨碍他像一位身着华丽服饰的强大公爵一样出现。如果埃林巴尔德能够利用他的诺曼财富使自己成为意大利北部的统治者，教皇也会容忍，只要他让伦巴第的神职人员和贵族作为附庸臣服于他。1066 年，亚历山大二世在罗马的全体主教会议上接见了两人，并向埃勒姆博德颁发了一面带有红色十字的白色旗帜，宣布他为教会骑士。

在我们这个时代，原始精神的狂热和伟大男性的鲜明个性越来越罕见，我们已经很难理解这种野性、恶魔般的天性，燃烧着仇恨和爱。他们是中世纪的魅力之一，在教会与帝国大争斗的初期，出现了许多这类奇特的人物。埃勒姆博德（Erlembald）和阿里尔德（Ariald），一个是僧侣英雄，一个是狂热的执事，领导着他们的队伍。他们成功地让教皇放逐了圭多大主教；当他们返回米兰时，一场激战随之爆发，阿里亚德本人也成了牺牲品。这位虔诚的狂热分子在逃跑途中被对方抓住，并以可怕的野蛮方式殉难。但埃勒姆博德很快又占了上风，以至于他驱逐了大主教，并亲自扶植了一位继任者。这些就是米兰的情况；我们之所以介绍这些情况，是因为如果没有这些情况的消息，罗马发生的许多事情就会变得难以理解。
